\documentclass{beamer}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{listings}

%\usetheme{PaloAlto}
\usetheme{Berkeley}

\title[BiblioVisualizer]
{BiblioVisualizer}
\subtitle{\medskip\textit{``gamification''} dei dati di prestito\\
\medskip
% \tiny{Proof of Concept (or get the fuck out!)}
}

\author{Andrea Trentini}%\inst{1} and \inst{2}}
\institute
{
  %\inst{1}%
  (Dipartimento di Informatica -
  Università degli Studi di Milano)
  %\url{http://atrent.it}
  \and
  %\inst{2}%
  $\rightarrow\rightarrow\rightarrow$ \textbf{HackLabCormano} $\leftarrow\leftarrow\leftarrow$\\
  \url{http://hacklabcormano.it}
}

\date{\texttt{CC-BY-SA 4.0}}
%\url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0}}
% {Conference on Presentation Techniques, 2004}
% \subject{Computer Science}

\begin{document}
 
\maketitle
 
% \begin{frame}
% \frametitle{Table of Contents}
% \tableofcontents[currentsection]
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Intro}
\begin{frame}
\frametitle{Introduzione e scopo}

\begin{center}
 %\includegraphics[width=5cm]{../img/Mini_2018-05-10_112045.jpg} 
 % left bottom right top
 \adjincludegraphics[width=.9\textwidth,trim={{.0\width} {.4\height} {.0\width} 
{.35\height}},clip]{../img/BluRosso_IMG_20180307_222908.jpg}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Didattica interna HackLabCormano
 \item Rendere parzialmente interattivo e ``giocoso'' (\textit{gamification}) il prestito libri
 \item ``Termometro'' biblioteca immediatamente visibile
 \item Coinvolgimento degli utenti (vedi in fondo)
 \item (Community: concorso per progettare visualizzazione)
\end{itemize}
\end{frame}

  
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Data gathering}
\begin{frame}
\frametitle{Data gathering (quasi \textit{scraping}) 1}
Sulla homepage del consorzio CSBNO \url{http://webopac.csbno.net} c'è un ``cruscotto''...

\medskip

 % left bottom right top
 \adjincludegraphics[width=.9\textwidth,trim={{.1\width} {.3\height} {.1\width} 
{.15\height}},clip]{../img/Cruscotto.png}
 %(esaminando il sorgente della pagina...)
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Data gathering (quasi \textit{scraping}) 2}
La fonte dati del cruscotto è \url{http://frassino.comperio.it/kpi/clavis-csbno.json}, che fornisce un JSON:

\medskip

\texttt{\{"dbName":"clavis-csbno", "utenti":"334518", "prestiti":"159497", "prestiti\_oggi":"1520", "utentiplus":"7157", 
"utenti\_attivi":"88484"\}}

\medskip

 (dati relativi a tutto il CSBNO, cumulativi, aggiornati ogni ora)
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cosa visualizzare?}
\begin{itemize}
 \item Ci vuole un dato un po' variabile...
 \item Di cui calcolare/misurare un range di valori
 \item Scelto ``prestiti\_oggi'', variabile da 0 (a inizio giornata) a circa 5000 (a fine giornata) con punte di 7000
 \includegraphics[width=.8\textwidth]{../CSBNO.jpg}\\
 (cfr. \url{http://atrent.it/CSBNO/CSBNO.log})
\end{itemize}
\end{frame}
  

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implem.}
\begin{frame}
\frametitle{La ``barra'' LED}

\begin{center}
%  \adjincludegraphics[width=.38\textwidth,trim={{.0\width} {.2\height} {.15\width} {.22\height}},clip]{../img/Mini_2018-05-10_112045.jpg} 
 % left bottom right top
 \adjincludegraphics[width=.8\textwidth,trim={{.0\width} {.25\height} {.0\width} {.2\height}},clip]{../img/BluRosso_IMG_20180307_222908.jpg}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item ESP8266 (simil-Arduino + wifi)
 \item Striscia LED RGB (singolarmente pilotabili)
 \item Lampadario ``recuperato ex negozio'', altezza 120cm
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Hardware}
\begin{frame}
\frametitle{Hardware: ESP8266}
\begin{center}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{../img/d1_mini_v3.0.0_3_16x9.jpg}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item Piccolo (circa 1 pollice quadrato)
 \item Economico (meno di 5 euro)
 \item Potente (wifi, qualche mega di ram/filesystem)
 \item Facilmente programmabile\\
 (Arduino IDE, molte librerie già disponibili)
%  \item IoT
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Software}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Software}

Librerie utilizzate:
\begin{itemize}
 \item WiFi (ESP8266WiFi)
 \item JSON (ArduinoJSON)
 \item MQTT (PubSubClient)
 \item LED (Adafruit\_NeoPixel)
 \item OTA (ArduinoOTA)
 \item TaskScheduler
 \item NTP (NTPclient)
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Codice}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{``wget''}
\begin{lstlisting}
// Connect to HTTP server
wifiClient.connect(
  "frassino.comperio.it", 80));

// Send HTTP request
wifiClient.println(
  "GET /kpi/clavis-csbno.json HTTP/1.0");
wifiClient.println(
  "Connection: close");
...
// Check HTTP status
char status[32] = {0};
wifiClient.readBytesUntil(
  '\r', status, sizeof(status));
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{JSON parsing}
\begin{lstlisting}
DynamicJsonBuffer jsonBuffer(bufferSize);

// Parse JSON object
JsonObject& root =
  jsonBuffer.parseObject(wifiClient);
...
for(int campo=0; campo<NUMCAMPI; campo++) {
  precedenti[campo]=correnti[campo];
  unsigned long tmp=root[nomicampi[campo]];
  correnti[campo] = tmp;
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{In biblioteca}
\begin{frame}
\frametitle{In biblioteca}

\begin{center}
% left bottom right top
%  \adjincludegraphics[width=.8\textwidth,trim={{.0\width} {.25\height} {.0\width} 
% {.2\height}},clip]{../img/2019-05-29_21.12.26.jpg}
\includegraphics[height=.8\textheight]{../img/2019-05-29_21.12.26.jpg}
% \includegraphics[width=.5\textwidth]{../img/d1_mini_v3.0.0_3_16x9.jpg}
\end{center}

% \begin{itemize}
%  \item ESP8266 (simil-Arduino + wifi)
%  \item striscia LED RGB (\textbf{singolarmente} pilotabili)
%  \item un lampadario industriale (per la versione finale), altezza 120cm, appeso in biblioteca
% \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Istituzioni}
\begin{frame}
\frametitle{Istituzioni}

% \begin{center}
%  % left bottom right top
% %  \adjincludegraphics[width=.8\textwidth,trim={{.0\width} {.25\height} {.0\width} 
% % {.2\height}},clip]{../img/2019-05-29_21.12.26.jpg}
%  \includegraphics[height=.8\textheight]{../img/2019-05-29_21.12.26.jpg}
% \end{center}

\begin{itemize}
 \item Sindaco ha presentato la barra durante la festa annuale della biblioteca
 \item ``Grimaldello'' verso contapersone e altri dati
 \item Esperimenti di connessione fra device: mostra ingressi e uscite lanciando un ``LED sweep''
 \item CSBNO inizialmente entusiasta, aveva promesso liberazione dati...
\end{itemize}
\end{frame}

% \section{Demo}
% \begin{frame}
% \frametitle{Demo}
% 
% Fingers crossed!
% 
% \begin{center}
%  \adjincludegraphics[width=.9\textwidth,trim={{.0\width} {.2\height} {.15\width} {.22\height}},clip]{../img/Mini_2018-05-10_112100.jpg} 
%  % left bottom right top
% %  \adjincludegraphics[width=.47\textwidth,trim={{.0\width} {.25\height} {.0\width} {.2\height}},clip]{../img/BluRosso_IMG_20180307_222908.jpg}
% \end{center}
% 
% \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Considerazioni}
\begin{frame}
\frametitle{Considerazioni 1}

\begin{itemize}
 \item Dato NON \textit{realtime}, una vera \textit{gamification} non è possibile
 \medskip

 \item Visualizzazione ``banale'', ma aperti a suggerimenti/concorsi per altre opzioni, es:
 \medskip
 \begin{itemize}
  \item 1 LED (o segmento) $\rightarrow$ 1 biblioteca, colore $\rightarrow$ prestiti
 \medskip
  \item 1 LED (o segmento) $\rightarrow$ orario, visualizzazione cronologica
 \medskip
  \item Segnalazione acquisti/donazioni $\rightarrow$  LED flash %(come ``contapersone'')
 \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Considerazioni 2}

\begin{itemize}

\item Aggiungendo identificazione via RFID o qr-code:
  \begin{itemize}
   \item Notifica novità interessanti per l'utente
   \item Concorsi a premi
  \end{itemize}

 \medskip


\item ``Data Physicalization'', ``Tangible Data'' e IoT?\\
  cfr. \url{http://dataphys.org}\\
  sensibilizzare sul bisogno di opendata
\end{itemize}
\end{frame}
 

\begin{frame}
\frametitle{``Data Physicalization'', ``Tangible Data'' e IoT?}
\includegraphics[height=.5\textheight]{./MioDekatronLato-2.jpg}
\includegraphics[height=.5\textheight]{./MioDekatronSopra-1.jpg}

% \includegraphics[height=.5\textheight]{./MioDekatronSopra-2.jpg}
\includegraphics[height=.35\textheight]{./MioDekatronSopra-6.jpg} (Dekatron Internet ``speedometer'')
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fine}
\begin{frame}
\frametitle{Q\&A}
\medskip
\hrule
\medskip
Repo codice:\\
 \url{https://gitlab.com/HackLabCormano/BiblioVisualizer}
\medskip
\hrule
\medskip
\begin{center}
GRAZIE!
\end{center}
\medskip
\hrule
\medskip
\begin{center}
Andrea Trentini (me@atrent.it)
\end{center}
\medskip
\hrule
\end{frame}
\end{document}